【重奪區議會｜九龍城】拒做蛇齋餅粽區佬 土生土長馮達浚：關懷街坊切身問題

【重奪區議會｜九龍城】拒做蛇齋餅粽區佬 土生土長馮達浚：關懷街坊切身問題

早上6時，鬧鐘聲響吵醒了熟睡的馮達浚，睡眼惺忪的他起床、梳洗，匆匆忙忙便出門，7時擺好街站，這樣才可趕及向上班人潮派發宣傳單張。人潮過後，他稍事休息，到茶餐廳吃過早餐，便回辦公室處理文書工作。下午7時至9時，又是他的街站時間。這樣的生活作息，對於從前上班時間在早上11、12時、凌晨4、5時才睡覺的馮達浚來說是莫大的挑戰，但他每天堅持，全因心中那團燒得旺盛的火。

【重奪區議會｜九龍城】盼建立由下而上議會 李軒朗：翻鬆土壤栽出民主花

傘後曾灰心 辭職投入社區

馮達浚的那團火萌芽於雨傘運動，當時他是大學二年級生，參與罷課時還不太熱衷，直到9.28，第一粒催淚彈在他頭上爆開，燃燒的不止彈殼，也是他的內心。此後他經常到佔領區，運動結束後，他內心的火仍燒得熾熱，於是走到社區做地區工作，亦在2016年立法會大選幫忙助選。後來經歷連串DQ事件，他開始心灰意冷，轉而埋首學業、實習，然後畢業、工作。當時心中的火苗愈燒愈小，剩下一點光。

一年後某一天，馮達浚與幾個舊同學聚首談天，聊着聊着，發現即使對立法會失望，也可在地區上做點甚麼。於是便成立了「九龍城大小事」組織，顧名思義，就是大至社會大事，小至家中漏水，其實都是每個人應當關心的事。這樣又撩起了那團火，他更毅然辭去工作，以便投放更多時間在社區。

他說，地區事務總被大環境所忽略，區議會功能是諮詢架構，即使沒太大權力，至少當掌握更多議席時，民生事務、地區撥款等可做得更好，甚至更容易灌輸或宣揚政治理念。「做區做得好的話，各方面都能配合得更好。」馮達浚這樣認為，於是他下定決心由自己長大的社區起步。

「做區做得好的話，各方面都能配合得更好。」馮達浚這樣認為。

從小居住九龍城 體會城中變遷

馮達浚在九龍城長大，衙前圍道、九龍城廣場等地方遍佈他的童年回憶，小學、中學都在區內，就連大學也在距離不遠的浸會大學就讀。這區伴着他成長，看似轉變不大，然而他隱約覺得很多東西都已經不同以前，他說：「九龍城的皮囊還在，老舖還在、廣場還在，但細看之下它們的餡已變了。甚至走在街上也能感受得到，昔日人人滿臉溫馨的笑容，現在每逢落區都見到人們一臉嚴肅，人與人的關係變得冷漠。」

他知道原因——九龍城多舊樓，很多都已經收回作重建用途，有些現在仍然丟空，而新搬入來的人對社區還未有歸屬感。他要舉辦社區活動維繫感情亦很困難，他有想過舉辦「漂書」活動，但一來場地難找，二來這區多長者，這些活動受眾不是他們，他只能藉着節日搞些派花派月餅等名堂，雖然受街坊歡迎，但不是真正幫助到他們。

「昔日人人滿臉溫馨的笑容，現在每逢落區都見到人們一臉嚴肅，人與人的關係變得冷漠。」

盼服務長者身心健康

馮達浚希望未來能把更多資源和時間投放在長者服務上，不止是身體健康，也包括心智健康，他說：「長者的生理和心理健康都同樣重要，其次便是區內的環境衞生，這些看似微細的事，卻是街坊真正關心的東西，我們做的不單是娛樂，也要真正關懷這一區的需要，我想這便是做區的意義。」

馮達浚希望未來能把更多資源和時間投放在長者服務上，不止是身體健康，也包括心智健康。

九龍城龍城區參選人為馮達浚、民建聯吳寶強，以及獨立候選人方毅姸。

撰文：何雍怡

攝影：鍾健華